\sectionbreak 
\section*{
	\gostTitleFont
	\redline
	ЗАКЛЮЧЕНИЕ
}

\subtitlespace

{\gostFont
	\par \redline В рамках дипломного проекта была разработана серверная часть приложения для заказа такси с использованием микросервисной архитектуры на основе Java и Spring Boot.
	
	\par \redline В ходе выполнения работы был проведён анализ предметной области сервисов заказа такси, рассмотрены основные процессы и сущности системы. Также был выполнен анализ существующих архитектурных подходов, в результате которого для разработки была выбрана микросервисная архитектура.
	
	\par \redline В процессе разработки была спроектирована структура системы, настроено взаимодействие между сервисами, реализованы REST API и отдельные базы данных для каждого микросервиса. Были разработаны основные модули приложения: сервис поездок, авторизация пользователей с использованием JWT, работа с геолокацией и обмен сообщениями через Kafka.
	
	\par \redline Для повышения производительности системы было реализовано кэширование данных с помощью Redis. Также выполнена контейнеризация приложения с использованием Docker и настроены инструменты мониторинга Prometheus, Grafana, Loki и Tempo.
	
	\par \redline В ходе работы были разработаны модульные и интеграционные тесты с применением TestContainers, Cucumber и REST Assured. Проведённое тестирование подтвердило корректность работы основных бизнес-сценариев, включая регистрацию пользователей, создание заказов, назначение водителей и обработку статусов поездки.
	
	\par \redline Кроме технической части был выполнен расчёт экономической эффективности разработки. В результате были определены себестоимость программного продукта, отпускная цена и ожидаемая прибыль, что подтвердило целесообразность разработки данного программного обеспечения.
	
	\par \redline Разработанная система соответствует поставленным требованиям и может служить основой для дальнейшего развития и расширения функциональности приложения заказа такси.
	
}

\setcounter{subchaptercntr}{1}
\setcounter{formulacntr}{1}
\setcounter{imagecntr}{1}